\chapter{Manual de Usuario}
\label{sec:manual}

\section{HONOS}
\emph{HONOS} es un juego de tipo simulador donde el asumirás el papel de jefe de estado de un país imaginario. Recién electo como presidente, dispondrás de 4 años para acometer las políticas que considere oportunas con miras a que tu país evolucione favorablemente y, porque no, a la reelección.

En HONOS tendrás que gestionar los recursos de tu país, definir tu relación con otros estados, tomar decisiones sobre importantes eventos así como promover y ejecutar políticas que definan el rumbo de tu país. ¿Quién decidirá si estas haciendo un buen trabajo? Será el pueblo quien juzgue tus acciones, pero recuerda, la población es una masa heterogénea con intereses y posturas diferentes.

\section{La historia política de Prunisia}

Prunisia:

\begin{itemize}
	\item Extensión: 115.300 km2
	\item Nº de habitantes:
\end{itemize}

Entre los años 450 y 430adC diversas expediciones atenienses arriban en la isla situada a 40 millas al suroeste de las islas británicas, que posteriormente bautizarían como Prunisia, y pronto se establecen de forma permanente. En principio el destino de Prunisia iba a ser el de parada intermedia de las aventuras marítimas griegas en el norte de Europa. Sin embargo, las dificultades que suponía cada viaje y la lejanía con la polis griega pronto hacen desistir de esta empresa. Los escasos aborígenes (se cree que de origen celta) no son capaces de oponer demasiada resistencia contra las bien preparadas tropas griegas y pronto son absorbidos por la incipiente polis griega de Prunisia.\\

Pronto empiezan aparecer claras diferencias en la sociedad pruna que se manifiestan en las disputas concernientes a las relacionas con el continente. Los partidarios de una relación abierta que basada fundamentalmente en el comercio, medran a un ritmo vertiginoso comparado con su más recelosos vecinos. Este aumento de capital acrecienta más si cabe las diferencias entre hombres libres y esclavos, pero además abre nuevas brechas inexistentes hasta entonces entre los hombres libres.\\
%Tiene que haber una forma más fácil de hacer esto..
\newcounter{siglo} 
\setcounter{siglo}{16}
Poco a poco, los ciudadanos más pudientes alcanzan un mayor poder de representación que se traduce tras siglos de avance, a mediados del \Roman{siglo}, en la creación de un sistema de castas definido desde el nacimiento del que es ya casi imposible escapar. Hasta los más recelosos han abierto sus brazos al comercio exterior pero ninguna fortuna, por grande que fuese, era capaz de comprar tanto poder como el que ostentaban los aristócratas, aunados bajo la figura del emperador y dueños de un, aunque poco numeroso, bien entrenado ejército profesional, el poder real es ejercido por una minoría de los prunos.\\
\setcounter{siglo}{19}
Sin embargo, las semillas democráticas depositadas por los griegos estaban demasiado enraizadas para ser completamente olvidadas. La tradición protodemocrática y las ideas de la Ilustración que se cuelan en la isla, son el germen de una Revolución con grandes similitudes a la francesa, pero ya en pleno siglo \Roman{siglo}.\\

Hasta nuestros días el poder político se ha ido alternando entre distintas facciones, y aunque los primeros días de verdadera democracia se acometieron grandes cambios, diversos, y más o menos desastrosos gobiernos, han ido mermando la fe del pueblo en la clase política dirigente.
Ahora es tu turno\ldots \\

Eres el recién electo presidente de Prunisia. El más joven en toda la historia de la democracia pruna. Tienes 4 años para demostrar que los que buscaban un cambio apostando por sangre joven acertaron. ¿Pasarás a la historia como el más revolucionario presidente o como el más desastroso? 
\begin{quote}
	\emph{A fructibus cognoscitur arbor}\\
	(A un árbol se lo conoce por sus frutos)
\end{quote}

\section{¿Cómo jugar? Inicio rápido}

\subsection{Inicio}
En la pantalla principal selecciona Nueva Partida, introduce tu nombre y pulsa Comenzar. A continuación aparecerá la pantalla de bienvenida y después la pantalla Despacho.\\
                                         (Imagen:Pantalla de bienvenida) (Imagen: Pantalla despacho)
                                         
\begin{itemize}
	\item Click en el ordenador o pulsa botón O para acceder a la pantalla Ordenador. Desde ella puedes acceder a la información sobre la situación actual de tu país, así como intervenir en el desarrollo de la producción y el funcionamiento de los servicios públicos.
	\item Click en los papeles sobre el escritorio o pulsa botón P para acceder a la pantalla Políticas. Desde ella puedes revisar las políticas disponibles y seleccionar cuales deseas que se lleven a cabo.
	\item Click en el teléfono o pulsa el botón I para acceder a la pantalla Relaciones internacionales. Desde ella puedes seleccionar el embajador con el que quieres hablar para establecer relaciones internacionales.
	\item Click en la puerta o pulsa el botón ESC para acceder a la pantalla de Opciones. Desde ella puedes acceder a las opciones de guardado, carga y fin de juego. 
\end{itemize}


\subsection{Turnos}
El desarrollo del juego se lleva a cabo a través de turnos. En cada uno de ellos se puedes estudiar la situación del país, tomar decisiones en forma de políticas, tratar de establecer relaciones internacionales, etc. Las medidas adoptadas se llevarán a cabo al avanzar al siguiente turno.\\

                                              (Imagen: Contador de turnos)

En la esquina inferior derecha aparece el contador de turnos, indicando el turno actual y los turnos restantes para finalizar la legislatura. Cuando quieras avanzar al siguiente turno haz click con el ratón en el botón situado a la derecha o bien pulsa la tecla t.\\

\subsection{Atender eventos}
Si el indicador de eventos está encendido no podrás avanzar turno hasta que lo atiendas. Click con el ratón sobre el o pulsa el botón U para acceder la pantalla de eventos.

\section{Pantalla de juego}

\subsection{Despacho}
La pantalla principal del juego representa tu despacho. Hay diferentes elementos con los que puedes interactuar para llevar a cabo tus tareas, haciendo click sobre los elementos:

                                              (Imagen: Despacho)

\begin{itemize}
	\item Políticas: Abre la ventana con el interfaz de políticas. Las políticas te permiten tomar decisiones respecto a como orientar la política en tu mandato.
	\item Ordenador: Abre la ventana con el interfaz del ordenador. El ordenador te servirá para recopilar información sobre el estado de tu país y su población. También te permitirá administrar los recursos y servicios.
	\item Puerta: Despliega el menú de opciones.
	\item Teléfono: Abre el menú de relaciones internacionales. Las relaciones internacionales definen tu relación con potencias extranjeras.
	\item Turno: Muestra el turno actual, los turno que restan para finalizar la legislatura y permite avanzar al siguiente turno.
	\item Aviso de evento: Este indicador se ilumina siempre que exista algún evento que requiera atención inmediata. 
\end{itemize}  

A excepción del menú de opciones, es posible tener en pantalla diferentes interfaces. Por ejemplo, abrimos la ventana de Políticas para seleccionar alguna nueva medida que queremos implementar, al mismo tiempo podemos abrir la ventana del ordenador para comprobar datos que nos ayuden a tomar una decisión.\\

\subsection{Informe de políticas}
Desde esta pantalla puedes navegar por las políticas que están disponibles para aplicar en este momento. La información indica, además de una descripción textual un breve resumen que tus asesores elaboran para señalar los efectos aproximados que la aplicación de la política tendrá en la población, así como el gasto que supondrá su implantación.\\

                                              (Imagen: Informe políticas)
\begin{itemize}
	\item Menú con las diferentes categorías de políticas. Al pulsar '+' se despliegan las políticas disponibles de la categoría.
	\item Política seleccionada.
	\item Título política seleccionada.
	\item Descripción de la política.
	\item Descripción de los efectos y gastos.
	\item Aprueba la ley. 
\end{itemize} 

\subsection{Ordenador}
El ordenador te permite acceder a gran cantidad de información relevante sobre el estado de tu país. Desde aquí puedes acceder a las encuestas de popularidad que indican el nivel actual de satisfacción de las diferentes clases sociales, también puedes acceder a información sobre el estado de la producción y de los servicios sociales.

                                              (Imagen: Informe ordenador)

Además de revisar datos, puedes intervenir variando ciertos parámetros, como se explicará a continuación. Seleccionar el icono correspondiente a las estadísticas (Imagen: icono estadísticas) o pulsar el botón E abre la pantalla Estadísticas. Aquí aparece información del estado actual de tu popularidad con respecto a cada clase social; además el gráfico muestra la evolución, desde el inicio de la legislatura hasta el turno actual, de tu popularidad. Para obtener más información sobre las clases sociales y la población en general, consultar La población.\\

                                              (Imagen: Estadísticas)

Seleccionar el icono de producción (Imagen: icono producción) o pulsar la tecla R abre el interfaz para la gestión de recursos. Cada pestaña representa un recurso; sobre él se muestra información (nombre, descripción, precio, producción actual, reservas, cantidad de importación/exportación); otra parte del interfaz permite variar la unidades producidas por turno, las destinadas a la importación y la exportación. Para más información sobre que significa cada elemento, que supone la varianza de la producción y en general cualquier información más detallada, consultar Los recursos.\\

                                              (Imagen: Producción)
\begin{itemize}
	\item Recursos.
	\item Nombre y descripción del producto seleccionado.
	\item Información sobre la producción (unidades producidas por turno, precio, reservas, cantidad de importación/exportación)
	\item 
	\item Aceptar los cambios realizados.
	\item Cancelar los cambios realizados. 
\end{itemize}  

Seleccionar el icono de servicios sociales (Imagen: icono servicios sociales) o pulsar la tecla T abre la pantalla de servicios sociales. Cada pestaña representa uno de los grupos de servicios que ofrece el estado (justicia, sanidad y defensa); sobre él se muestra información (nombre, descripción, nivel de calidad, personal asignado, gasto por turno); otra parte del interfaz permite variar ciertos parámetros como son el personal asignado o la inversión en el servicio en cuestión. Para más información sobre que significa cada elemento, que supone la varianza de la inversión y en general cualquier información más detallada, consultar Infraestructuras y servicios.

                                              (Imagen: Servicios)

\begin{itemize}
	\item Servicios.
	\item Nombre y descripción del servicio seleccionado.
	\item Información sobre el servicio (nivel de calidad, personal asignado, gasto por turno)
	\item 
	\item Aceptar los cambios realizados.
	\item Cancelar los cambios realizados. 
\end{itemize}

\subsection{Teléfono}
El teléfono te permite acceder a la pantalla de Relaciones internacionales. Desde ella puedes hablar con los países que tengan embajada asentada en tu territorio. La lista de la izquierda te permite seleccionar el embajador y a la vez despliega las posibles opciones de conversación (acuerdo comercial, tratado de defensa, prestamo, etc). En la parte inferior puedes seleccionar una de las diferentes formas de presentar tu propuesta. En la pantalla del teléfono se presenta una imagen del embajador que te servirá para intuir la predisposición a aceptar tu propuesta. Para más informa sobre tipos de propuesta y sus consecuencias, predisposición de los embajadores y en general cualquier información más detallada, consultar Relaciones internacionales.\\

                                              (Imagen: Teléfono)

\begin{itemize}
	\item Lista de embajadores en tu país disponibles para el embajador seleccionado.
	\item Imagen del embajador con que estas negociando actualmente.
	\item Diálogo de negociación. 
\end{itemize}

\section{Conocer un país, dirigir un país}
\begin{quotation}
	\emph{No es tarea fácil dirigir a hombres; empujarlos, en cambio, es muy sencillo.}	
\begin{flushright}
Rabindranath Tagore (1861-1941) Filósofo y escritor indio.
\end{flushright}
\end{quotation}

Dirigir un país no es tarea fácil, si no es la tarea más difícil del mundo, si es la que más responsabilidad conlleva. En mente siempre hay que tener que la finalidad de toda tu política debe ser la de proporcionar el mayor bienestar posible a tus ciudadanos, sin dejar sumido al país en una enorme deuda (lo que de todas formas acabaría por no gustar demasiado a los ciudadanos). Sin embargo no es un fin sencillo: hay que tener muchas variables en cuenta y, la mayor parte de las veces, no hay una solución claramente óptima. Hay que pensar a corto, medio y largo plazo, a veces hay que meditar meses sobre un tema y otras hay que decidir inmediatamente.\\

Dispones de un equipo de profesionales dispuesto a ayudarte en todo lo posible y unos medios técnicos sin precedentes en la democracia de tu país, todo con el fin de hacer de esta titánica tarea algo más llevadera.\\

\subsection{Recopilar información}
Tu trabajo como jefe de estado consiste, fundamentalmente, en tomar decisiones. Obviamente, cuanta más información dispongas mejor y más consecuentemente podrás actuar. Pero no sólo es importante la cantidad de información, también lo es su calidad y organización. Por eso, aunque como presidente tienes un acceso casi ilimitado a la información sobre tu país, de nada te sirve si esos datos no son filtrados, resumidos y presentados de forma que sean humanamente digeribles.\\

Para esta tarea cuentas con un equipo de asesores y un gabinete de gobierno que, apoyados por un moderno sistema informático para la recopilación y tratamiento de información, mantienen actualizados los canales de información. Los informes por triplicado, compulsados y escritos con un críptico lenguaje burocrático no han desaparecido. Pero ahora, toda esa información llega debidamente filtrada, organizada y presentada a un programa informático al que tienes acceso desde el ordenador de tu despacho. En realidad diversas versiones de este mismo sistema están instaladas en los ordenadores de todos los funcionarios del estado, conformando así una gran red de acción e información, que tiene como finalidad facilitar la tarea de los presidentes y por ende beneficiar al país entero.\\

Así pues desde el ordenador de tu despacho puedes acceder a un resumen de la información que se ha recopilado para ti y que podemos dividir en 3 grupos:

\begin{itemize}
	\item Información sobre la población: La información sobre la población aparece en forma de estadísticas. Los resultados de los sondeos de popularidad realizados periódicamente muestran el grado actual de aceptación de tu mandato y su evolución a través del tiempo. Los datos aparecen agrupados por diferentes perfiles sociales, que representan de una forma más exacta a la sociedad de tu país, que si se agruparan en una única clase.
	\item Información sobre la producción: La información sobre la producción corresponde a los datos de los recursos materiales de tu país. Se ofrece el estado de la producción en cada momento, indicando cual es el ritmo de producción, las reservas actuales, el porcentaje dedicado a la importación/exportación y el consumo estimado por parte de la población.
	\item Información sobre los servicios estatales: A tu disposición también hay datos que te permiten determinar el funcionamiento y calidad de los servicios sociales ofrecidos por el estado, como son la asistencia sanitaria, el departamento de justicia y la defensa. De cada uno ellos puedes consultar la información más relevante (personal asignado, calidad de los servicios, gasto e inversión). La calidad de los servicios es un índice para medir la adecuación de las infraestructuras, materiales y dotaciones a la tarea desempeñada, es decir, mide la cantidad y calidad de los recursos materiales disponibles para un servicio concreto. 
\end{itemize}   

\subsection{Prever lo previsible, esperar lo inesperado: eventos}
Ni con todos los datos que maneja tu equipo, ni con el potentísimo sistema informático del que dispones se puede tener el control absoluto sobre todos los aspectos que afectan a tu país. No sólo porque la información sea más o menos exacta, más o menos cuantiosa, simplemente hay cosas que no se pueden predecir: Desastres naturales, ataques terroristas, epidemias, crisis económicas internacionales, etc. No sólo hay infinidad de cosas que pueden suceder sin ser posible su predicción exacta, sino que muchas de estas crisis requieren una serie de decisiones que no admiten ser pospuestas.\\

Existen otra gran cantidad de situaciones que aunque no puedan derivarse de un hecho concreto, si es posible intuir que cierta cadena de acontecimientos llevará irremisiblemente a cierto desenlace. Por ejemplo, si tu política ha ido dejando de lado al sector de la agricultura hasta tal punto que tu popularidad se haya visto seriamente dañada en repetidas ocasiones, no debería extrañarte que los agricultores protagonizasen actos de protesta, huelgas o lo que consideren necesario; considera además lo que un huelga en el sector agrario puede supone para la producción estatal de alimentos y lo que esto puede afectar al resto de la población. Con este ejemplo te puedes hacer una idea del tipo de situaciones en cadena que pueden desembocar o ser causa de un evento.\\

Así pues, pese a que la naturaleza de su aparición sea distinta, el anuncio por parte de uno de tus asesores de la aparición de un evento que requiere tu atención inmediata, significa que se espera de ti una decisión rápida y a ser posible óptima.\\

\subsection{Seleccionar políticas}
Las políticas son el conjunto de medidas que podrás llevar a cabo durante tu mandato. Representan leyes, proyectos de dotación de infraestructuras, inversiones estatales, etc. La aprobación por tu parte de una de estas políticas supone un gasto de los presupuestos, debido a su implantación. Este factor es conocido de antemano, sin embargo, llevar a cabo una política puede desencadenar multitud de efectos. Los más importantes, pero no los únicos son:

\begin{itemize}
	\item Variación de la popularidad. Algunos sectores de la población pueden considerarla (o toda ella) perjudicial para sus intereses, lo que se derivará en un pérdida de popularidad. Por supuesto, todo lo contrario también es posible y deseable, y una política puede afectar positivamente a determinados sectores de la ciudadanía, reflejándose esto es un aumento en tu popularidad. Por regla general, lo que ocurrirá es que una misma medida produzca aumentos o decrementos de tu popularidad en diferentes sectores de la población. Tus asesores te proveen, junto con el dosier de la política en cuestión, sus impresiones en tanto a que sectores de la población y en que medida sentirán simpatía o rechazo hacia la medida una vez aprobada. Sin embargo, estas estimaciones deben tomarse como lo que son: un especie de estudios de mercado donde el producto es, en este caso, una medida gubernamental, y ya sabes que estos estudios no siempre son tan fiables como deberían.
	\item Variación en la producción. Algunas políticas están destinadas a influir sobre la producciones de bienes del país. Recuerda que, aunque una política parezca afectar solamente a la producción, ésta si es un factor determinante en la felicidad de tu pueblo.
	\item Variación en la calidad/cantidad de los servicios sociales. Determinadas políticas afectan a los servicios que el estado de bienestar ofrece a sus ciudadanos (atención médica, seguridad, etc), y estos a su vez influyen en la felicidad de la población. 
\end{itemize}

De cada política cuentas con información en forma de una descripción y gasto de implantación, así como una estimación de como afectará su implantación a la producción y/o a los servicios públicos (si es que lo hace), además de un estudio que indica como ven los diferentes grupos sociales dicha política.

\subsection{Intervenir en la producción}
La intervención en la producción se puede realizar de dos formas: directa o indirectamente (esto es, a través de políticas). Centrándonos en el primer caso, podemos intervenir en la producción directamente aumentando o disminuyendo la inversión estatal en la fabricación de ciertos recursos. La ecuación es en principio sencilla: a mayor inversión, mayor producción.\\

También es posible decidir que porcentaje dedicamos a la exportación y cuanta de nuestra producción procede de la importación. En cualquier caso debemos siempre cuidar de que la necesidades de consumo de nuestra población están satisfechas, de otro modo provocaremos malestar en toda la ciudadanía. A partir de ahí es posible jugar con diversos factores: puede resultar conveniente importar productos pese a nuestra capacidad para producirlos, bien porque resulte más barato o para mejorar nuestras relaciones con un país productor; esto sin embargo afectará a nuestra población pues trabajadores del sector ahora serán desempleados.\\

\subsection{Estableces relaciones internacionales}
El mundo es cada vez un lugar más pequeño, las actividades de un estado son cada vez menos independientes y tienden a producir efectos globales. Por eso las relaciones internacionales se hacen si no deseables, lo cual es subjetivo, sí imprescindibles.\\

Los embajadores en tu territorio son los representantes de sus respectivos países y por lo tanto tu relación con ellos define tu relación con el estado del que son cabeza visible. Lo normal es que sea bastante complicado compaginar tu agenda de presidente con la de un embajador, así que la mayor parte de las reuniones se hacen mediante video-conferencia.\\

Los temas que puedes tratar con los embajadores son variados y dependen en gran medida de las relaciones que hayas tenido en el pasado con su país, así como las relaciones que tengas con el resto de la comunidad internacional. Lo primero es bastante obvio, las relaciones amistosas y beneficiosas para con un estado provocan en éste, una mejor disposición a negociar ciertos asuntos. Lo segundo también es relativamente fácil de comprender: existen conflictos de intereses entre estados y por lo tanto una buena relación con uno puede suponer un deterioro en la cooperación con otro. Es probable incluso que el trato con cierto estado, anule cualquier esfuerzo para negociar con otro.\\

El número de países con los que puedes relacionarte depende del número de embajadas existentes. Este no es un parámetro fijo: un deterioro significativo de las relaciones con un estado puede llevar al embajador a abandonar el país, de la misma forma que a lo largo del desarrollo de tu legislatura otras naciones pueden solicitar el establecimiento de una embajada en tu territorio.

\subsection{Fin de legislatura}
A los 4 años desde tu nombramiento termina la legislatura y por lo tanto tu mandato. Se convocan, entonces, unas nuevas elecciones y está en tu mano presentarte de nuevo o no. Si decides retirarte podrás observar un resumen de tu mandato y una valoración por parte de la población. Si has sido un presidente especialmente valioso para tu país puede que incluso te dediquen un monumento.\\

En el caso de que decidas presentarte a la reelección se te presentarán los resultados de las elecciones y si de nuevo eres elegido presidente continuarás con tu mandato durante otros 4 años más; si pierdes sucederá lo mismo que si te retiras: se presentará un resumen de tus logros y tu popularidad, sin embargo se puede asegurar que no habrá monumento para ti.\\

Recuerda que cada reelección será más difícil que la anterior y es que la vida política desgasta mucho.\\

\begin{quotation}
	\emph{Tras un recuento electoral, sólo importa quién es el ganador. Todos los demás son perdedores.}	
\begin{flushright}
Winston Churchill (1874-1965) Político británico.
\end{flushright}
\end{quotation}

\section{Prunisia: un estado moderno}
Es el año 2008 y Prunisia ha recorrido un largo camino para ser el estado que es. Ha conocido la democracia desde sus inicios, pero también dictadura de unos pocos. Relativamente olvidada por sus vecinos del continente durante muchos siglos, la isla ha formado una concepción de si misma independiente y un tanto recelosa. Nunca ha sido una potencia ni comercial, ni militarmente, pero ha sabido auto abastecerse de forma encomiable. Lo que hoy es Prunisia no es sino el resultado de siglos de historia.

\subsection{La población}
La población es el recurso más importante de un país: se encarga de ir a trabajar, de producir, y por supuesto van a votar. En HONOS no existe una puntuación como tal y la única forma que tienes de saber si estás haciendo un buen trabajo vendrá indicada fundamentalmente por la felicidad de dicha población.\\

La felicidad de la población está relacionada con diversos factores: en primer lugar se tiene en cuenta si sus necesidades básicas de consumo se cumplen (¿hay suficientes alimentos? ¿y ropa?) y posteriormente se evalúa su posibilidad de acceso a bienes menos primordiales. En segundo lugar la población se ve afectada por la calidad y cantidad en los servicios prestados por el estado (y subvencionados en gran medida por sus impuestos). Por último otro tipo de medidas que afecten a diferentes aspectos de la sociedad repercuten también en el animo de la ciudadanía, afectando de diferente manera según la clase a la que pertenezcan.\\

En HONOS la población se divide en diferentes clases con distintas ideas sobre lo que es bueno o malo para el país. Si alguna de tus decisiones favorece o perjudica directamente a una o varias de estas clases, esto se reflejará, también directamente, en la felicidad de los ciudadanos pertenecientes a las clases afectadas. Desgraciadamente, normalmente los efectos de tus decisiones no estarán tan claros y lo que es más importante, serán frecuentes los conflictos de intereses entre clases, y es que nunca llueve a gusto de todos.\\

Las clases sociales en Prunisia son:
\begin{itemize}
	\item Conservadores: Muchos de los conservadores descienden directamente de las clases que monopolizaron el poder y los recursos a partir del siglo XVI. Familias adineradas que siguen conservando buenas posiciones dentro de los diferentes lobbies de poder de Prunisia. Por supuesto sus actitudes clasistas, tal y como se conocían, no son más que parte de la historia de la isla y los conservadores respetan y apoyan el actual sistema democrático.
Los conservadores no suelen ver con buenos ojos un reparto el reparto de riquezas mediante intervención estatal. Consideran que las ganancias que cada individuo obtenga dentro de una economía de libre mercado deberían deberían permitir decidir a cada uno que hacer con ellas. Por este motivo, los conservadores no suelen ver con buenos ojos las inversiones en servicios públicos (sobre todo a costa de las subidas de impuestos).

	\item Ultrademócratas: Prunisia conoció la democracia desde su más tierna infancia como nación. El arraigo que esto ha provocado se puede apreciar más claramente en esta facción. Los ultrademócratas son acérrimos defensores de su libertad y fieros activistas cuando consideran coartada esta.
	\item Aislacionistas: El espíritu más independiente de la sociedad pruna está representado, sin duda, por los aislacionistas. Desde tiempos inmemoriales ha habido una corriente de pensamiento que consideraba que si algo hacia grande a Prunisia ha sido su capacidad para subsistir sin ayuda del exterior. Este grupo considera muy importantes todos los esfuerzos encaminados a hacer de la isla un lugar mejor para sus habitantes, siempre y cuando esto no implique abrir nuevas vías de comunicación con el exterior.
	\item Comerciantes: A diferencia de los aislacionistas, los comerciantes no sólo aprueban la relación con otros países sino que la alientan, la cuidan y la promulgan. La medida en la que medran económicamente depende de que las relaciones desemboquen en jugosos tratados comerciales. Son un grupo capaz de ejercer gran presión en el poder debido a los grandes beneficios que reportan a las arcas estatales con sus actividades. Uno de los mayores desastres que puede sufrir Prunisia, según los comerciantes, es la pérdida de una embajada.
	\item Verdes: Este grupo ha aparecido en la historia reciente de Prunisia, consideran que la naturaleza isleña del país así como su limitada extensión, merecen un énfasis especial en lo que a conservación del medio ambiente se refiere. No son muy numerosos, pero han crecido de forma casi exponencial en los últimos años, lo que hace prever que los simpatizantes con estas ideas crecerán considerablemente en un futuro cercano. 
\end{itemize}
 

\subsection{Los recursos}
Prunisia nunca se ha caracterizado por se una gran potencia exportadora, pero ha sabido aprovechar sus recurso para establecer una producción que le permitiera no depender demasiado de la importación. La producción del país se puede resumir en los siguientes elementos:
\begin{itemize}
	\item Alimentación: Este grupo representa probablemente los productos más importantes para la población, aunque su valor monetario no sea elevado. Su consumo es muy alto.
	\item Energía: Se trata de un bien muy preciado por su relativa facilidad para producirla (si se dispone de los recursos e infraestructuras necesarios) y su elevado valor monetario.    
	\item Productos manufacturados: Este tipo de objetos de consumo adquieren especial importancia en la sensación de bienestar que percibe la población, además pueden proporcionar sustancioso beneficios a las arcas estatales en forma de exportaciones. 
\end{itemize}
    

\subsection{Infraestructuras y servicios}
Los servicios públicos se sustentan, fundamentalmente, mediante los impuestos (ya sea a personas, entidades o bienes). Para la población pruna no tienen la misma importancia todos los servicios prestados, lo que no quiera decir que alguno de ellos pueda dejarse de completamente de lado en favor de otro.\\

De los servicios sociales prestados por el estado el más importante para la población es, sin lugar a dudas, la sanidad pública universal. Para medir la calidad del sistema sanitario se usa, por una parte, el criterio aprobado por la OMS en 2006 llamado Densidad de Recursos Humanos para salud; este criterio permite organizar a los países por grupos según el número de personal sanitario por persona. El otro baremo viene indicado por un índice que indica la cantidad y calidad de las infraestructuras dedicadas a la sanidad pública.\\

El departamento de justicia se encarga de proporcionar y coordinar la seguridad ciudadana. Se encarga tanto del funcionamiento del poder judicial como de coordinar a las fuerzas policiales. No es una gran preocupación para los prunos, hasta que empieza a funcionar mal. Y es que la sensación de inseguridad o de que la justicia no funciona afecta muy negativamente al bienestar de la población.\\

Defensa nunca ha sido el departamento donde más dinero se ha invertido, Prunisia es un país pequeño y por lo tanto es difícil tener efectivos suficientes para el ejército profesional. Salvo a determinados sectores de la población, esto no ha preocupado mucho.\\

\subsection{Relaciones internacionales}
Las relaciones internacionales son prácticamente imprescindibles para que el país evolucione, proveen de multitud de beneficios pero casi siempre hay un precio que pagar. A veces un tratado comercial implica aceptar una serie de condiciones que pueden no gustar demasiado a la población; otras veces tener una actitud amistosa con cierta potencia supondrá el fin o la imposibilidad de iniciar relaciones con otra.\\

Al inicio de tu primera legislatura, Prunisia cuenta con una serie de embajadas de que serán tu comunicación directa con los estados que representan:
\begin{itemize}
	\item Inglaterra: Las relaciones con los vecinos Ingleses siempre han sido un tanto extrañas y aunque no existe animadversión por ninguna de las dos partes, Prunisia e Inglaterra nunca han mantenido una relación estrecha. Inglaterra ofrece grandes oportunidades para si se consigue estableces una linea de exportación, debido a la fortaleza de su moneda.
	\item Francia: Se puede afirmar que entre Francia y Prunisia existe una tradición de amistad que se remonta a la Segunda Guerra Mundial, cuando muchos exiliados Franceses fueron acogidos en la isla. Las negociaciones de cualquier tipo con Francia, suelen tener más oportunidades de llegar a buen puerto que con cualquier otro país.
	\item Estados Unidos: Estados Unidos ha sido último país en estableces su embajada. Ve en Prunisia una gran ubicación estratégica a nivel militar y desde un primer momento a mostrado su interés en establecer un puerto de aprovisionamiento para su flota. Las relaciones con Estados Unidos proporcionan importantes ventajas comerciales y ayudas económicas, a costa de ofrecer un apoyo militar incondicional. 
\end{itemize}
