\section{Herramientas y programas}

\subsection{Desarrollo}
Para la implementación del proyecto se ha hecho uso de las siguientes herramientas y programas:

\subsubsection{Entorno de desarrollo}
El proyecto ha sido realizado en la plataforma que ofrece Microsoft en su binomio \emph{Windows XP}, como sistema operativo, y \emph{Visual C++ Express Edition}, como entorno integrado de desarrollo (IDE).\\

Visual C++ Express Edition proporciona un entorno gráfico de programación para C++. Cuenta con un compilador y un depurador con tecnología propietaria de Microsoft. Es una herramienta destinada a la programación por parte de entusiastas y por lo tanto se trata de una herramienta gratuita. Pese a esto, es lo suficientemente completa y potente como para desarrollar un proyecto de las características de HONOS.

\subsubsection{DirectX}
DirectX es una colección de APIs creadas para facilitar tareas relacionadas con la programación de juegos en la plataforma Microsoft Windows. El kit de desarrollo de DirectX es distribuido gratuitamente por Microsoft. Las bibliotecas de DirectX eran originalmente distribuidas por los desarrolladores de juegos con sus paquetes, pero más tarde fueron incluidas en Windows.\\

En este proyecto se hace uso de la API de \emph{Direct3D}, accediendo a ella a través del nuevo framework denominado \emph{DXUT}, que facilita ciertas tareas comunes a la programación de videojuegos como son la inicialización de dispositivos y la captura de eventos generados por los periféricos.\\

La versión utilizada es DirectX 9.0c, compatible con todos los Sistemas Operativos Windows que soporten 9.0c (RC0).\\

\subsubsection{TinyXML}
TinyXML es una pequeño y muy sencillo parser de XML para C++. Ignora DTDs, el software libre y se distribuyen bajo licencia zlib/libpng (compatible con GPL).\\

La elección de este parser sobre otras alternativas radica en sus propias características: es muy sencillo y muy liviano. Si bien carece de muchas funciones, tiene las suficientes para realizar su trabajo dentro del proyecto. En este caso se ha compilado el código como biblioteca estática.


\subsection{Documentación}
Para la redacción y procesado de la documentación del proyecto se ha hecho uso de las siguientes herramientas y programas:

\subsubsection{LaTeX y 4Spell}
Para la creación y generación de esta documentación se ha utilizado LaTeX.\\

\emph{LaTeX} es un lenguaje de marcado para documentos, y un sistema de preparación de documentos, formado por un gran conjunto de macros de TeX, escritas inicialmente por Leslie Lamport (LamportTeX) en 1984, con la intención de facilitar el uso del lenguaje de composición tipográfica creado por Donald Knuth. Es muy utilizado para la composición de artículos académicos, tesis y libros técnicos, dado que la calidad tipográfica de los documentos realizados con LaTeX es comparable a la de una editorial científica de primera línea. LaTeX es software libre bajo licencia LPPL.\\

Para la corrección ortográfica se ha utilizado 4Spell.

\subsubsection{MikTeX}
\emph{MikTeX} se ha utilizado como implementación TeX para Windows.

\subsubsection{TeXnicCenter}
\emph{TeXnicCenter} Se usa como entorno de desarrollo integrado para la realización de documentos en LaTeX en Windows. TeXnicCenter es software libre bajo licencia GPL.

\subsubsection{StarUML}
\emph{StarUML} es un editor de diagramas UML de código abierto; entre las funciones típicas permite además obtener diagramas a través de código y generarlo a través de diagramas, aunque el soporte para esto sólo se da en C++, Java y C\#.

\subsubsection{Doxygen}
Para la generación de documentación detallada del código se ha utilizado \emph{Doxygen}. Doxygen es un Generador de documentación para C++, C, Java, Objective-C, Python, IDL (versiones Corba y Microsoft) y en cierta medida para PHP, C\# y D. Dado que es fácilmente adaptable, funciona en la mayoría de sistemas Unix así como en Windows y Mac OS X. La mayor parte del código de Doxygen está escrita por Dimitri van Heesch.\\

Doxygen es un acrónimo de dox(document) gen(generator), generador de documentación para código fuente.

\subsubsection{Zotero}
Para la recopilación de bibliografía se ha hecho un uso intensivo del programa \emph{Zotero} exportando los resultados a BibTeX (una herramienta para dar formato a listas de referencias que se utiliza habitualmente con el sistema de preparación de documentos LaTeX).\\

Zotero es una extensión libre para el navegador Firefox, que permite a los usuarios recolectar, administrar y citar investigaciones de todo tipo de orígenes del navegador. Es parcialmente una aplicación de administración de referencias, usada para administrar bibliografías y referencias al escribir ensayos y artículos.